\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{polski}
\usepackage{hyperref}
\author{Mateusz Kaźmierczak}
\title{Obliczenia Inteligntne \\ Zadanie 4 \\ Rozwiązanie 4}
\begin{document}
	\maketitle
	\section{Wstęp}
		\paragraph{}
		Niniejszy dokument prezentuje opis czwartego rozwiązania znajdującego znaki drogowe.
		
		Kod rozwiązania można znaleźć na~publicznym repozytorium git: \url{https://bitbucket.org/matkaz/oi-task-4/get/solution4.zip}
		
	\section{Implementacja i~wymagania}
	
		Rozwiązanie zaimplementowano w~języku C++ z~użyciem biblioteki OpenCV\cite{OpenCV} w~wersji 3.2.0. Zastosowano standard języka C++14 oraz~włączoną do~standardu C++17 bibliotekę Filesystem\cite{ISO}. Do~zbudowania rozwiązania potrzebne są~kompilator GCC 5.4.0 oraz~programy GNU make 4.1 i~CMake 3.5.1. Biblioteka OpenCV jest pobierana i~kompilowana przez skrypty budujące rozwiązanie. Implementacja pozwala także na~odnajdywanie znaków na~pojedynczych obrazach oraz wizualizację rozwiązania na~obrazie wejściowym.
		
		
	\section{Porównanie metody z~metodą zastosowaną w~poprzednim rozwiązaniu}
		\paragraph{}
		Poprzednie rozwiązanie charakteryzowało~się bardzo niską precyzją -- jako znaki drogowe rozpoznawana była praktycznie większość obrazka. Celem przyświecającym temu rozwiązaniu było wyrównanie obu~wartości, tak~aby~jednocześnie pozostały na~jak najwyższym możliwym poziomie.
		
		\paragraph{}
		Kierując~się rozumowaniem, że~znaki drogowe mają określony rozkład kolorów względem położenia zamieniono wektor cech z~prostej średniej arytmetycznej całego okna na~kolory w~przestrzeni barw HSV wszystkich pikseli okna w~ustalonym porządku. Klasyfikatorem nadal pozostaje SVM.
		
		\paragraph{}
		Proces dochodzenia do~rozwiązania wyglądał następująco:
		
		\begin{enumerate}
			\item Początkowo przyjęto $n = 4$. Na~podstawie analizy znaków na~kilku wybranych obrazkach uznano, że~taka wartość jest potrzebna do~odróżnienia wnętrza znaków (które może zawierać jakiś symbol w~innym kolorze niż~tło znaku) oraz narożniki okna (które mogą zawierać tło w~przypadku znaków o~trójkątnym lub~okrągłym kształcie).
			\item Porównano różne rozmiary wektora cech. Ostatecznie okazało~się, że~najwyższą wartość $precision$ (ok.~$5\%$) zapewniało użycie całego okna (wszystkich pikseli w~ustalonej kolejności, $n = 32$). Jednocześnie zaobserwowano spadek $recall$, które jednak nadal pozostawało wyższe niż $50\%$.
			\item Znaki drogowe na~obrazkach w~zbiorze treningowym są~umiejscowione w~różnych warunkach oświetleniowych. Odcienie ich~barw pozostaje jednak takie same. Ta~obserwacja była powodem przetestowania hipotezy, że ~konwersja obrazka do~przestrzeni barw HSV przyniesie poprawę rozpoznawania. Po~konwersji do~HSV odnotowano ponad trzykrotny wzrost wartości $precision$ (oraz nieznaczny wzrost $recall$).
			\item Następnie celem maksymalizacji wartości $precision$ testowano różne konfiguracje proporcji przykładów negatywnych do~pozytywnych. Zaobserwowano, że~zwiększanie tej wartości powoduje wzrost $precision$ kosztem $recall$. Z~powodu wydłużenia czasu nauki i~testowania oraz wzrostu zajętości pamięci do~granic możliwości platformy testowej zatrzymano~się na~proporcji $\frac{99}{100}$, choć bardzo prawdopodobne , że~przy jeszcze większych wartościach wielkości tych miar zbliżą~się do~siebie jeszcze bardziej.
		\end{enumerate}
		
		\paragraph{}
		Nauka klasyfikatora trwa $10^6$ iteracji, tak jak w~poprzednich przykładach. Nie~optymalizowano tej~wartości. Funkcja jądrowa SVM to~nadal funkcja liniowa.
		
		\section{Wyniki w środowisku testowym}
		Wyniki całkowitych miar {\em precision} i~{\em recall} (zbiorczo dla~wszystkich obrazów) przedstawiono poniżej:
		
		\begin{equation}
			\label{eq:precision}
			precision = 32,61\%
		\end{equation}
		
		\begin{equation}
			\label{eq:recall}
			recall = 41,68\%
		\end{equation}
		
		Przykładowy wynik zaprezentowano na~rysunku \ref{fig:example}.
		
		\begin{figure}
			\centering
			\includegraphics[width=12cm]{sol4.png}
			\caption{Na górze: zdjęcie wejściowe. Na dole: odnalezione znaki drogowe (zaznaczone zielonymi prostokątami).}
			\label{fig:example}
		\end{figure}
		
		
		\section{Interpretacja wyników, wnioski i propozycje ulepszeń}
		\begin{itemize}
			\item Ponad $50\%$ znaków drogowych pozostała niewykryta. Wykrycie niektórych z~nich wymagałoby zmniejszenia rozmiarów okna ($32 \times 32~px$).
			\item Poza znakami drogowymi rozwiązanie często wskazuje niewielkie detale - tj.~samochody (w~szczególności same reflektory lub~tablice rejestracyjne), okna, mocno prześwitujące gałęzie, lub~sygnalizatory świetlne. Niebo oraz drzewa i~asfalt o~stosunkowo jednostajnie powtarzającej~się teksturze pozostają na~ogół prawidło wykryte jako~tło.
			\item W~obecnym rozwiązaniu bliżej położone obiekty są~częściej błędnie wskazywane jako znaki drogowe. W~szczególności poszczególne fragmenty znaku drogowego są~często rozpoznawane jako cały znak (dane treningowe zawierały znaki dokładnie dopasowane do~okien). Potencjalnym sposobem~na zaradzenie temu problemowi jest zmiana implementacji przeszukiwania obrazka dla~większych okien. Obecna implementacja używa takiego samego rozmiaru okna, skalując obrazek. Gdyby okno było zwiększane, bliżej położone znaki mogłyby być rozpoznawane za~pomocą większego wektora cech. Zwiększyłoby to~precyzję wskazań (naśladując ludzką percepcję - bliżej położone znaki mogłyby być rozpoznawane z~większą precyzją podczas gdy~dalej położone obiekty mogłyby być~mylone ze~znakami). W~takim wypadku należy~się jednak liczyć ze~zmniejszeniem czułości spowodowanym niekompletnością zbioru treningowego.
			\item Dane średnich kolorów klas ,,znak'', ,,nie-znak'' nie~muszą być liniowo separowalne, choć na~potrzeby tego rozwiązania przyjęto, że~są. Okazało~się to~wystarczające dla~sensownego w~warunkach studyjnych wyniku.
		\end{itemize}
		
	\begin{thebibliography}{15}
		\bibitem{OpenCV}
		{\em OpenCV library}. [online] 2017. [dostęp: 4 czerwca 2017] Dostępna w~Internecie: http://opencv.org/
		\bibitem{ISO}
		{\em Working Draft, Standard for Programming Language C++} [online]. 21 marca 2017. [dostęp: 4 czerwca 2017] Rozdział 20. Input/output library, 30.10. File Systems. s. 1239 -- 1293. Dostępny w~Internecie: http://www.open-std.org/jtc1/sc22/wg21/docs/papers/2017/n4659.pdf
		\bibitem{Szczepaniak}
		Szczepaniak, Piotr, {\em Obliczenia Inteligentne} [wykład]
	\end{thebibliography}
\end{document}